links [[Matemática]]

Aluno: Aguimar Mendonça Neto

# 1. Obtenha as derivadas das expressões abaixo, usando as regras de derivação:

## (a) $y = x^{3}+4x^2-2\sqrt{x} + x - 4$

$y'=3x^{3-1} - 2.4x^{2-1}-\frac{1}{2}.2x^{\frac{1}{2}-1}+x^{1-1}-0$

$y'=3x^2-8x-\frac{1}{\sqrt{x}}$+1

## (b) $f(x)=\frac{2}{x^2}$

$f'(x) = -2.2x^{-2-1}$

$f'(x)=-\frac{4}{x^3}$

## (c) $y= \frac{x^3}{3}+\frac{3x}{2}$

$y' = 3.\frac{x^{3-1}}{3} + \frac{3}{2}x^{1-1}$

$y' = x^2+\frac{3}{2}$

## (d) $f(x)=x^2-3x+2$, no ponto $x_0=2$

$f'(x)=2x^{2-1}+3x^{1-1}+0$

$f'(x)=2x+3$

$f'(2)=2.2+3=7$

# (e)$f(x)=\frac{x^3+10}{2x^4}$

### Regra do quociente

$[\frac{u(x)}{v(x)}]'=\frac{u'(x).v(x)-u(x).v'(x)}{v(x)^2}$

$u(x)=x^3+10$

$v(x)=2x^4$

$u'(x) = 3x2$

$v'(x) = 8x^3$

$f'(x)=\frac{3x^2.2x^4-(x^3+10).8x^3}{(2x^4)^2}$

$f'(x) = \frac{6x^6-8x^6-80x^3}{4x^8}$

$f'(x)=\frac{-2x^3(x^3+40)}{4x^8}$

$f'(x)=-\frac{x^3+40}{2x^5}$

# (f) $f(x)=(3x^5-1)(2-x^4)$

### Regra do produto

$[u(x).v(x)]'=u'(x).v(x)+u(x).v'(x)$

$u(x)=3x^5-1$

$v(x)=2-x^4$

$u'(x)=15x^4$

$v'(x)=-4x^3$

$f'(x)=15x^4(2-x^4)+(3x^5-1)(-4x^3)$

$f'(x)=30x^4-15x^8-12x^8+4x^3$

$f'(x)=-27x^8+30x^4+4x^3$

$f'(x)=-x^3(27x^5-30x-4)$

# (g) $y=(6x^2+7)^2$

### Regra da potência

$[u(x)^n]'=n.u(x)^{n-1}.u'(x)$

$n=2$

$u(x)=6x^2+7$

$u'(x)=12x$

$f'(x)=2(6x^2+7).12x$

$f'(x)=144x^3+168x$

$f'(x)=24x(6x^2+7)$

#(h) $y=e^x+3x^2e^{2x}$

### Regra da função exponencial

$[e^x]'=e^x$

$[e^{u(x)}]'=e^{u(x)}.u'(x)$

### Regra do produto

$[u(x).v(x)]'=u'(x).v(x)+u(x).v'(x)$

$u(x) = 3x^2$

$v(x) = e^{2x}$

$u'(x) = 6x$

$v'(x) = e^{2x}.2$

$y'(x)=6x.e^{2x}+3x^2.2e^{2x}$

$y'(x)=6x(e^{2x}+xe^{2x})$

$y'(x)=6xe^{2x}(1+x)$

#(i) $y=ln(\frac{x^2+2}{e^{-x}})$

### Regra logaritmo natual
$[ln(x)]'=\frac{1}{x}$

### Regra da cadeia

$[ln(g(x))]'=\frac{1}{g(x)}.g'(x)$

$g(x) = (x^2+2)e^{x}$

#### regra do produto
$u(x) = x^2+2$

$v(x) = e^x$

$u'(x) = 2x$

$v'(x) = e^x$

$g'(x) = 2x.e^x+(x^2+2).e^x$

$g'(x)=e^x(x^2+2x+2)$

$y'(x)=\frac{1}{(x^2+2)e^{x}}.e^x(x^2+2x+2)$

$y'(x) =\frac{x^2+2x+2}{x^2+2}$

# (j) $y =ln(\frac{x+2}{x^3})$

$g(x) = (x+2){x^{-3}}$

$u(x) = x + 2$

$v(x) = x^{-3}$

$u'(x) = 1$

$v'(x) = -3.x^{-4}$

$g'(x) = 1.x^{-3} + (x+2).(-3.x^{-4})$

$g'(x) = \frac{1}{x^3} - 3\frac{x+2}{x^4}$

$g'(x) = \frac{1}{x^3}(1-(3\frac{x+2}{x}))$

$y'(x) = \frac{1}{(x+2){x^{-3}}}.\frac{1}{x^3}(1-(3\frac{x+2}{x}))$

$y'(x) = \frac{1}{x+2}-\frac{3}{x}$

# (k) $y = \sqrt{(1+x^2)}$

$u(x) = 1 + x^2$

$u'(x) = 2x$

$y'(x) = \frac{1}{2}.(1+x^2)^{-\frac{1}{2}}.2x$

$y'(x) =  \frac{x}{\sqrt{1+x^2}}$

# (l) $f(x) = ln(2x)$

$g(x)=2x$

$g'(x)=2$

$f'(x) = \frac{1}{2x}.2$

$f'(x) = \frac{1}{x}$

# 2. Encontre as derivadas de segunda ordem das seguintes funções:

## a) $y = 5^2 - x^3 - x + 10$

$y'=2.5.x^{2-1} - 3.x^{3-1} - 1.x^{1-1} + 10$

$y'=10x-3x^2-1$

$y''=1.10.x^{1-1}-2.3.x^{2-1}-0$ 

$y''=10-6x$

# 3. Suponha que $R(x)$ seja a função de receita total recebida da venda de x unidades de cadeiras da loja BBC móveis, e $R(x)=-4x^2+2000x$. Calcule a receita marginal para x = 40.

### Receita Marginal (Rmg)

A expressão Receita Marginal (Rmg) designa a variação da receita total (RT) de uma entidade produtiva (uma empresa, por exemplo) provocada pela variação em uma unidade na produção de determinado bem (Q).

Em termos algébricos: $Rmg=\frac{ΔRT}{ΔQ}$

$R(x)= -4x^2+2000x$

$R'(x)=-8x+2000$

Logo, a Rmg para x = 40 é:

$R'(40)=-8*40+2000=1680$

# 5. A receita total de uma empresa é dada pela função $RT(Q)=1000Q-4Q^2$. Pede-se:

  (a) a função receita marginal.

  (b) o valor da receita marginal quando a quantidade é igual a 5.

$RT(Q)=1000Q-4Q^2$

$RT'(Q)=1000-8Q$  (a)

$RT'(100)=1000-8*100=200$ (b)

# 7. Seja $C(x) = 100+4x+0,02x^2$ o custo total de fabricação de $x$ pares de calçados de uma empresa. Determine o custo marginal quando x=50.

### Custo Marginal

O custo marginal (Cmg) é um conceito que busca descrever as alterações causadas no custo total para uma mudança unitária na quantidade produzida.

Em termos algébricos: $Cmg=\frac{ΔCT}{ΔQ}$

$C(x) = 100+4x+0,02x^2$

$C'(x)=4+0,04x$ ($Cmg$)

$Cmg(50)=4+0,04*50=6$

# 9. Uma minenadora determina que sua função de custo total para a extração de certo tipo de ferro é dada por $C(x)=2,5x^2+4,32x +1200$ em R\$, em que $x$ é dada em toneladas de ferro. Determine o custo marginal da mineradora.

$C(x)=2,5x^2+4,32x +1200$

$C'(x)=5x+4,32$ ($Cmg$)

# 11. Determine as derivadas parciais (1ª e 2ª ordens) de $F(x,y)=x^3+x^2y^3-2y^2$. Obtenha $F_x(2,1)$ e $F_y(2,1)$

$F(x,y)=x^3+x^2y^3-2y^2$

>$F_x(x,y)=3x^2+2xy^3$

>>$F_{xx}(x,y)=6x+2y^3$
  
>>$F_{xy}(x,y)=6xy^2$

>$F_y(x,y)=3x^2y^2-4y$

>>$F_{yx}(x,y)=6xy^2$

>>$F_{yy}(x,y)=6x^2y-4$

$F_x(2,1)=3.2^2+2.2.1^3$

$F_x(2,1)=16$

$F_y(2,1)=3.2^2.1^2-4.1$

$F_y(2,1)=8$

# 13. Seja $U=4x^3y^2$ a função que da a utilidade de um consumidor de dois produtos de quantidades $x$ e $y$. Calcule as derivadas parciais de primeira ordem.

$U=4x^3y^2$

$U_x=12x^2y^2$

$U_y=8x^3y$